<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://localhost:4000/SinestesIA/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.6.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/SinestesIA/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/SinestesIA/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-12T22:18:57-05:00</updated><id>http://localhost:4000/SinestesIA/</id><title type="html">Sinestes</title><subtitle>Sinestes.IA es un proyecto artistico realizado por Alejandro Aristizábal con la intención de explorar las utilidades del aprendizaje profundo como instrumento de creación musical.</subtitle><entry><title type="html">Composiciones</title><link href="http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/composiciones/" rel="alternate" type="text/html" title="Composiciones" /><published>2019-05-12T00:00:00-05:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/composiciones</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/composiciones/">&lt;p&gt;La intención de las composiciones es generar ejemplos de cómo la música se relaciona con la danza, al igual que demostrar cómo se manejan los parámetros del entorno sonoro para que el algoritmo pueda luego manipularlos. Estos dos requerimientos implican que las composiciones deben representar el movimiento, y deben hacer uso único del entorno sonoro para desarrollarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como es mencionado en el texto principal, se usarán los esfuerzo-acciones de Laban como medio para parametrizar la música. Esta parametrización implica relacionar características del sonido a los 3 aspectos que definen cada esfuerzo-acción. Dicha parametrización es puramente subjetiva, y fue desarrollada para este proyecto con esa intención. La aproximación a este problema consistió en observar cada esfuerzo-acción, y con base a cada uno imaginarse qué tipos de sonidos acompañarían mejor el movimiento. Una vez establecido esto, se observaban qué características musicales estaban más relacionadas con cada dimensión del movimiento y según esto establecer la relación danza-música.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta tabla demuestra las conclusiones a las cuales se llegó de acuerdo al proceso anterior:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/parametros.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando la tabla anterior, se llega a la conclusión que la altura y el timbre están correlacionados al peso del movimiento, mientras que la longitud del sonido está relacionado con el tiempo del movimiento. Las otras características no representan una relación directa, pero también fueron consideradas para el momento de componer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta parametrización funciona como una guía básica para construir los ejemplos musicales, más no representan una estructura rígida, ni completa de las composiciones. Esto significa que se puede reforzar el carácter de cada esfuerzo-acción a partir de otras características sonoras y musicales más específicas, y que se pueden sacrificar ciertas relaciones en pro de la musicalidad de las piezas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Las implicaciones del tiempo súbito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de las consideraciones anteriores, es necesario que la relación demostrada en la danza y la música mantenga una correspondencia directa. Para lograr esto, cada acción musical debe ser representada por algún movimiento corporal. Esto representa un reto característico al momento de hablar del tiempo súbito, ya que este abarca tanto la temporalidad de cada movimiento, como de toda la secuencia de movimientos. Un tiempo súbito implica movimientos erráticos, que aparecen de manera impredecible en la danza. Esto implica que para mantener una coherencia directa, la música debe estar construida de manera que sea impredecible y errática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograr dicho cometido, se diseñó un algoritmo basado en el concepto de &lt;i&gt;Serialismo&lt;/i&gt; para evitar dar mucha relevancia a algún patrón rítmico durante las piezas.
rri&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/subito.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El algoritmo se basa en una serie o secuencia de números base del 1 al 7. A cada número se le define un patrón rítmico diferente al resto, de tal forma que cuando el algoritmo decida reproducir un número específico, se ejecutará dicha secuencia rítmica. Con la intención de complicar la recordación de la pieza, el algoritmo alterna entre ejecutar el ritmo o agregar silencio a la pieza, cuya duración también depende del valor de la serie que se esté ejecutando en el momento. La pieza termina una vez se hayan ejecutado todos los bloques rítmicos. Por último, las alturas de las notas son escogidas a través de un algoritmo pseudoaleatorio, el cual recibe como secuencia semilla la serie de la pieza. Esto si bien no implica que las alturas no se repetirán, implicarán un nivel alto de incertidumbre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro reto con las piezas de característica súbita es la recordación por parte del bailarín. Considerando que estas composiciones buscan impredecibilidad, el bailarín tiene muy pocas herramientas para recordar toda la obra y ejecutarla. Por esta razón, se tuvo que reducir el nivel de incertidumbre en las composiciones, asegurándose que las piezas tuvieran una métrica estable, y que los bloques rítmicos fueran de una duración máxima de dos compases. Además, para facilitar la interpretación de cada obra al momento de grabar, la pieza se reproducía dos veces de manera instantánea: una pista que era la que los bailarines debían interpretar al tiempo, y la misma pista reproducida con dos compases de anticipación. Esto generaba un efecto de pregunta-respuesta, en el que el bailarín primero escuchaba la secuencia rítmica para inmediatamente después ejecutarla encima de la pista real.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Descripción de cada composición&lt;/h2&gt;
&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Flotar&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Sostenido, Ligero, Indirecto&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/flotar.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Este esfuerzo-acción fue el primero trabajado, y requirió de varias iteraciones para llegar a esta composición, ya fuera por un mal manejo de la parametrización, o por resultados de longitud inaceptables para la captura de los datos. Esta composición consta 3 voces sonando homorrítmicamente. La estructura de la pieza busca ser predecible, a través de repeticiones de frases, y de un ritmo base constante. Es a partir de esto, al igual que el uso de ataques largos, que se representa la temporalidad sostenida del movimiento. Por otro lado, el uso de notas agudas y timbres redondos permite ejemplificar el peso ligero que define este esfuerzo-acción. Por último, el vibrato, y el uso exagerado de reverberación, reflejan la espacialidad indirecta de la obra.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Deslizar&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Sostenido, Ligero, Directo&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/deslizar.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;En esta composición se hace uso exagerado del glissando para representar el movimiento de deslizamiento. Por otro lado, al igual que con Flotar, el carácter sostenido se representa con notas largas, dirección clara y una secuencia rítmica constante. Debido a que su peso es ligero, también se hace uso de notas agudas durante toda la pieza. La característica directa fue representada a partir de la ausencia de vibrato y de reverberación. En esta pieza se hizo uso de delays, que ofusca el carácter directo. Aún así, fue utilizado debido a preferencias estéticas.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Retorcer&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Sostenido, Enérgico, Indirecto&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/retorcer.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Esta composición demuestra el carácter pesado y enérgico a través de su atmósfera oscura, timbres estridentes y alturas bajas. En esta, a diferencia del resto, entra el acompañamiento primero, para luego ser desarrollada con una melodía. El uso de glissandos exagerados, delays y reverberación ejemplifican el carácter indirecto de la obra, mientras que la duración larga de las notas, sus entradas graduales y la estructura predecible de la pieza caracterizan la temporalidad sostenida.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Presionar&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Sostenido, Enérgico, Directo&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/presionar.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;El carácter enérgico de este esfuerzo-acción diferencia esta composición de las anteriores a través del uso constante de sonidos bajos y ricos armónicamente. Al igual que la anterior composición, se hace uso de más de una voz para generar armonías, aunque estas se mantienen en unísono. La característica de espacialidad directa se ve mucho mejor refleja en esta pieza, debido a la ausencia de reverberaciones y delays. Por último, el carácter de temporalidad se ve altamente demostrado aquí con el manejo de envolventes largas, haciendo que los sonidos entren y salgan de manera gradual.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Tocar&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Súbito, Ligero, Directo&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/tocar.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Esta pieza demuestra el uso del sistema súbito desarrollado para las piezas con este carácter temporal. La temporalidad se ve además reflejada por la duración de las notas, que es bastante corta. Por otro lado, alturas agudas y timbres redondos demuestran el peso del esfuerzo acción, mientras que la ausencia de efectos y de glissando representan la espacialidad. Acá se puede escuchar el algoritmo original para la generación de estas piezas, que fue diseñado para generar obras de una longitud cercana al minuto. Esta longitud fue luego recortada debido a que era poco práctico al momento de grabar la interpretación del bailarín. Para nivelar esta diferencia de tiempos, se grabaron más veces las piezas súbitas con cada bailarín, comparado a las piezas sostenidas.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Sacudir&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Súbito, Ligero, Indirecto&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/sacudir.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;En esta pieza se busca demostrar un carácter ligero únicamente a través de las alturas agudas, para explorar timbres más estridentes. Por otro lado, la espacialidad se reflejada con el uso exagerado de delays y reverberación. Acá se puede observar la longitud promedio en la cual se realizaron las grabaciones de este tipo de piezas, que es mucho más corta que la pensada anteriormente con Flotar.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Atacar&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Súbito, Enérgico, Indirecto&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/atacar.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;El esfuerzo-acción “Atacar” suele verse ejemplificado a través de los movimientos rápidos realizados para cortar maleza con un machete. Es por esta razón, que esta busca reflejar el sonido del viento al verse perturbado por tales movimientos. Esto implicó un manejo de ruido en la obra, el cual fue filtrado y reverberado, para representar el peso enérgico y la espacialidad indirecta.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Golpear&lt;/h3&gt;
  &lt;p&gt;Súbito, Enérgico, Directo&lt;/p&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/golpear.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Las características de Golpear pueden ser fácilmente reflejadas a través de sonidos percutidos, principalmente sonidos de tambores bajos como el bombo. Es debido a esto que se diseñó esta obra a partir de dichos sonidos. Se agregó, además, el sonido de hi-hat, con la intención de generar mayor variedad sonora a este esfuerzo-acción.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Composiciones Anteriores&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de desarrollar todas las obras, se realizó una prueba del concepto con dos esfuerzo-acciones opuestos: &lt;i&gt;Flotar&lt;/i&gt; y &lt;i&gt;Golpear&lt;/i&gt;. Estas composiciones fueron realizadas con el objetivo de realizar las primeras pruebas del sistema de aprendizaje, y diagnosticar la dificultad del proyecto, al igual que el rendimiento que cada etapa. Estas piezas son claramente distintas a las anteriores, debido a que fueron desarrolladas sin una parametrización totalmente definida, y a que se desconocía la relevancia del carácter súbito en la relación danza-música.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Flotar&lt;/h3&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/flotar-old.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Esta composición fue la primera realizada, con la cual se desarrolló la prueba de concepto. Esta fue construida a partir de la escala pentatónica, haciendo alusión al manejo realizado por Debussy y Ravel para representar imágenes suaves en sus obras. Se siguen viendo representadas las características indicadas en las composiciones finales, aunque es claro que no fueron estructuradas con el objetivo de facilitar tanto el aprendizaje por parte del algoritmo, como la grabación o captura de datos debido a su longitud.&lt;/p&gt;

&lt;header&gt;
  &lt;h3 id=&quot;four&quot;&gt;Golpear&lt;/h3&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/golpear-old.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Esta composición fue la primera realizada, con la cual se desarrolló la prueba de concepto. Esta fue construida a partir de la escala pentatónica, haciendo alusión al manejo realizado por Debussy y Ravel para representar imágenes suaves en sus obras. Se siguen viendo representadas las características indicadas en las composiciones finales, aunque es claro que no fueron estructuradas con el objetivo de facilitar tanto el aprendizaje por parte del algoritmo, como la grabación o captura de datos debido a su longitud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta composición está construida a partir de varios sonidos percutidos, un sonido bajo de larga duración, y varios sonidos cortos agudos en donde se desarrolla la melodía y acompañamiento armónico de la obra.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Descripción del proceso de composición y demostración de cada obra desarrollada para Sinestes.IA</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/SinestesIA/images/parametros.png" /></entry><entry><title type="html">Entorno Sonoro</title><link href="http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/entorno-sonoro/" rel="alternate" type="text/html" title="Entorno Sonoro" /><published>2019-05-08T00:00:00-05:00</published><updated>2019-05-08T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/entorno-sonoro</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/SinestesIA/anexos/entorno-sonoro/">&lt;p&gt;El ambiente sonoro de Sinestes.IA debe ser diseñado con el propósito de ofrecer la mayor cantidad de variedad sonora y textural en un número reducido de parámetros. De esta manera, el modelo de inteligencia artificial no se verá limitado por la diversidad sonora, sino por sus capacidades de aprendizaje. Además de esto, la sonoridad del entorno sonoro debe poder ser completamente representada en todo momento por los parámetros que el programa va a manipular, lo que significa que el algoritmo tendrá control absoluto de lo que está sonando en este entorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograr representar la sonoridad del entorno sonoro, los parámetros no solo deben capturar la información de intensidad y altura de cada voz o línea que se piense manejar, sino que además deben capturar las características sonoras, tímbricas y temporales de cada sonido. Esto lo diferencia del protocolo MIDI, ya que este no encapsula la información sonora, sino las instrucciones de interpretación que debe manejar el instrumento que uno decida. Para lograr esto, se desarrolló un instrumento como un componente aislado del entorno sonoro, el cual encapsula todos los requerimientos anteriores. De esta forma, se puede construir el entorno sonoro a partir de múltiples instrumentos, cuya construcción es idéntica, reduciendo la complejidad del entorno, y maximizando la variedad sonora del mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los parámetros del instrumento deben contener información que indique la intensidad, altura, envolvente, timbre, volumen, paneo y demás agregados que afecten la sonoridad del instrumento. De esta manera, el instrumento recibe como entrada en el siguiente orden:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Velocity:&lt;/h5&gt;Similar al protocolo MIDI, este es un valor de 0 a 127 que representa la intensidad interpretativa del sonido.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Amplitud de ataque:&lt;/h5&gt;Este es un valor de 0 a 1 que representa el porcentaje de intensidad al que llega el instrumento durante el ataque de la envolvente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de ataque:&lt;/h5&gt;Indica la duración de la etapa de ataque en milisegundos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Curva de ataque:&lt;/h5&gt;Es un valor binario (0,1) que indica si la curva es lineal o logarítmica respectivamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Amplitud de decay:&lt;/h5&gt;Representa el porcentaje de intensidad en la etapa de decay. Esta será la misma amplitud usada para el sustain.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de decay:&lt;/h5&gt;Indica la duración de la etapa de decay en milisegundos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Curva de decay:&lt;/h5&gt;Valor binario que indica el tipo de curva de la etapa de decay.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de sustain:&lt;/h5&gt;Indica la duración de la etapa de sustain.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Note-off trigger:&lt;/h5&gt;Indica si el tiempo de sustain dependerá de un mensaje de note-off, que en este caso sería un Velocity de cero. De ser así, el tiempo de sustain es ignorado, para depender del velocity.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de release:&lt;/h5&gt;Indica el tiempo que se demora el sonido en silenciarse desde que termina la etapa de sustain.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Curva de release:&lt;/h5&gt;Indica si la curva de la etapa de release es lineal o logarítmica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Velocity-dependent:&lt;/h5&gt;Valor binario que señala si la intensidad de la envolvente depende del velocity, o si se usará el velocity como trigger únicamente. Esta es más una herramienta para el intérprete que para el modelo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Reverse:&lt;/h5&gt;Valor binario que indica si se desea reproducir la envolvente en reversa. Esto permite generar sonoridades de sonidos reproducidos en reversa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Frecuencia:&lt;/h5&gt;Representa la altura del sonido en términos de frecuencia. Puede variar entre 20Hz y 20kHz.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tipo de oscilador:&lt;/h5&gt;es un número del 0 al 4, que permite variar de manera continua entre múltiples tipos de forma de onda. 0 es sinusoidal, 1 es triangular, 2 es diente de sierra, 3 es cuadrada y 4 es ruido blanco. Si el valor es intermedio a los previamente indicados, entonces es una mezcla de las dos formas de onda más cercana. Por ejemplo 0.5 es la combinación de sinusoidal con triangular en magnitudes iguales.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de glissando:&lt;/h5&gt;Representa el tiempo que se demora el instrumento en pasar de una altura a otra. Si es 0 significa que no hay glissando.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tasa de FM:&lt;/h5&gt;Valor que representa la relación entre la frecuencia portadora y moduladora en la etapa de FM.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Cantidad de FM:&lt;/h5&gt;Valor que representa la cantidad de modulación en la etapa de FM. 0 representa sin FM.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tipo de oscilador FM:&lt;/h5&gt;Este valor define la forma de onda a usar como moduladora del FM, y se comporta como el parámetro “Tipo de oscilador”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Compresor:&lt;/h5&gt;Valor de 0 a 5 que representa una cantidad específica de compresión. Esto se logra haciendo uso del objeto &lt;code&gt;compressor&lt;/code&gt; de Pure Data, que lamentablemente no específica lo que representa exáctamente cada valor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Filtro pasa altos:&lt;/h5&gt;Representa la frecuencia de corte del filtro pasa altos. 0 significa sin filtro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Filtro pasa bajos:&lt;/h5&gt;Representa la frecuencia de corte del filtro pasa bajos. 20000 es equivalente a sin filtro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tiempo de delay:&lt;/h5&gt;El tiempo en milisegundos entre cada repetición del delay.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Cantidad de delay:&lt;/h5&gt;Valor que representa el porcentaje de nivel de salida del delay en comparación al nivel de entrada. 100% representa mismo nivel de entrada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Damping de reverberación:&lt;/h5&gt;Valor que representa el porcentaje de amortiguación de sonido en la etapa de reverberación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Tamaño de cuarto:&lt;/h5&gt;Valor de 0 a 1 que representa el tamaño de cuarto en la reverberación.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Dry/Wet:&lt;/h5&gt;Relación entre sonido reverberado y sonido limpio.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Volumen:&lt;/h5&gt;Valor de 0 a 1 que representa el nivel de volumen a la salida del instrumento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;h5&gt;Paneo:&lt;/h5&gt;Valor de -1 a 1 que representa la posición estéreo del instrumento.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Con esto podemos representar todo el estado de un instrumento en 29 valores individuales. Es importante destacar que esta definición fue realizada previamente a las composiciones, y algunos de estos parámetros no fueron manipulados en las bases de datos. Esto significa que se podría definir un número de parámetros menor a este, pero con la intención de mantener una consistencia con la idea de ofrecer la mayor variedad posible se mantendrán dentro de la definición del instrumento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Habiendo desarrollado, y encapsulado toda la idea de un instrumento bajo estos parámetros, se puede especificar el tipo de sonido a producir asignando valores a cada parámetro. Como ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Bombo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/kick.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/kick.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Este ejemplo demuestra qué parámetros usar para generar sonidos percutivos bajos como el bombo de una batería.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Flauta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/flute.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/flute.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Acá podemos ver la versatilidad del instrumento, ya que sin haber modificado la arquitectura pudimos obtener un sonido contrastante al bombo modificando los parámetros. En este caso, hacemos uso del FM con una tasa tan baja que actúa como un LFO, generando un efecto de vibrato en la nota.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sonido dinámico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/synth.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/synth.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;Se pueden encadenar mensajes para generar sonoridades más interesantes. En este caso, hacemos uso del glissando para cambiar de altura de manera gradual, y haciendo uso de la síntesis FM, del compresor y de los filtros se obtiene un timbre interesante.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Arpegio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;image fit&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/images/arpegio.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;audio class=&quot;js-player&quot; controls=&quot;&quot; preload=&quot;&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;http://localhost:4000/SinestesIA/audios/arp.mp3&quot; /&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;p&gt;El encadenamiento de mensajes también permite generar secuencias, lo cual abre la posibilidad a construir melodías en un solo instrumento. Acá se hace uso del delay para mantener el arpeggio por más tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La única limitante del instrumento es que es una única fuente sonora, lo que significa que por diseño es monofónico. Para poder aumentar la textura del entorno sonoro, es por lo tanto necesario usar más de un instrumento. Priorizando la variedad sonora, se ha decidido manejar 6 instrumentos independientes, lo que puede ser usado como 4 voces para armonía y melodía, y dos para percusión o efectos. De esta forma se diseñó el entorno sonoro, el cual es usado tanto por la inteligencia artificial como para la construcción de las composiciones.&lt;/p&gt;</content><summary type="html">Una exploración detallada de la construcción del entorno sonoro y las posibilidades sonoras que ofrece.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/SinestesIA/images/instrument.png" /></entry></feed>
